% Общие поля титульного листа диссертации и автореферата
\institution{ЮЖНО-УРАЛЬСКИЙ ГОСУДАРСТВЕННЫЙ УНИВЕРСИТЕТ}

\topic{УСТОЙЧИВОСТЬ НЕЙРОННЫХ СЕТЕЙ\\ ХОПФИЛДА С ЗАПАЗДЫВАНИЕМ}

\author{Хохлова Татьяна Наилевна}

\specnum{05.13.18}
\spec{математическое моделирование, численные методы и комплексы программ}
%\specsndnum{01.04.07}
%\specsnd{Физика конденсированного состояния}


\sa{М.\,М.~Кипнис} \sastatus{д.~ф.-м.~н., проф.}
%\sasnd{ФИО второго руководителя}
%\sasndstatus{к.~ф.-м.~н., проф.}

%\scon{ФИО консультанта}
%\sconstatus{д.~ф.-м.~н., проф.}

\city{Челябинск}
\date{\number\year}

% Общие разделы автореферата и диссертации
\mkcommonsect{actuality}{Актуальность работы.}{%
Текст об актуальности \cite{Matsunaga_2009}.
Ссылка~\cite{Idels&Kipnis_2009,Azbelev_1997,Dreissche_1998,Kiryanen_1994}
}

\mkcommonsect{objective}{Цель диссертационной работы.}{%
состоит в ...

Для достижения поставленных целей были решены следующие задачи:

}

\mkcommonsect{novelty}{Научная новизна.}{%
Текст о новизне.
}

\mkcommonsect{value}{Практическая значимость.}{%
Результаты, изложенные в диссертации, могут быть использованы для ...
}

\mkcommonsect{results}{%
На защиту выносятся следующие основные результаты и положения:}{%
Текст о результатах.
}

\mkcommonsect{approbation}{Апробация работы.}{%
Основные результаты диссертации докладывались на следующих конференциях:
}

\mkcommonsect{pub}{Публикации.}{%
Материалы диссертации опубликованы в $7$ печатных работах, 
из них $3$ статьи в рецензируемых журналах~\citemy{Khokhlova_2010,Khokhlova&Kipnis&Malygina_2011,Khokhlova&Kipnis_2012},
$2$ статьи в сборниках трудов конференций~\citemy{conf_Samara_2010,conf_SUSU_2010} 
и $2$ комплекса программ зарегистрировано 
в~ОФЭРНиО~\citemy{product1_ofernio,product2_ofernio} 
(сами программы доступны в~интернете~\citemy{program1,program2}).
 %и $n_3$ тезисов докладов. 
 }

\mkcommonsect{contrib}{Личный вклад автора.}{%
Содержание диссертации и основные положения, выносимые на защиту, отражают
персональный вклад автора в опубликованные работы. Подготовка к публикации
полученных результатов проводилась  совместно с соавторами, причём вклад
диссертанта  был определяющим. Все представленные в диссертации результаты
получены лично автором. }

\mkcommonsect{struct}{Структура и объем диссертации.}{%
Диссертация состоит из введения, обзора литературы, $n$ глав, заключения и 
библиографии. Общий объем диссертации $P$ страниц, из них $p_1$ страницы 
текста, включая $f$ рисунков. Библиография включает $B$ наименований на $p_2$ 
страницах. }
